\addchap*{Eidesstattliche Erklärung}

\thispagestyle{empty} % keine Kopf- oder Fußzeilen
Hiermit versichere ich an Eides statt,
\begin{itemize}
  \item dass ich die vorliegende fachwissenschaftliche Arbeit
    selbstständig angefertigt und mich ausschließlich der im
    beigefügten Verzeichnis angegebenen Hilfsmittel bedient habe.
  \item dass diese fachwissenschaftliche Arbeit keiner anderen
    Prüfungsbehörde in gleicher oder ähnlicher Form vorgelegt wurde.
  \item dass ich jegliche wörtlich und sinngemäß aus veröffentlichten
    oder nicht veröffentlichten Quellen übernommenen Passagen
    eindeutig kenntlich gemacht habe.
\end{itemize}
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip

\begin{flushright}
  \begin{tabular}{c}
    Herne, 16.09.2025
    \vspace*{1cm} \\
    \dotfill \\
    Vor- und Nachname \\
    \hspace{5cm} \\
  \end{tabular}
\end{flushright}
% === Erklärung zur Nutzung von KI-Tools ===
\thispagestyle{empty} % keine Kopf- oder Fußzeilen

\addchap*{Erklärung zur Nutzung von KI-Tools}

Hiermit erkläre ich (Zutreffendes bitte ankreuzen):
\smallbreak
$\square$ \;
dass ich keine Werkzeuge mit generativen Funktionen oder andere
Hilfsmittel mit vergleichbaren automatisierten, datenbasierten
Analyse- oder Generierungsfunktionen (sog. KI-Tools) verwendet und
daher die nachfolgende Tabelle aus dem Dokument entfernt habe.
Zudem habe ich mich vergewissert, dass die von mir eingesetzten
Werkzeuge oder Hilfsmittel über keine automatisierten, datenbasierten
Analyse- oder Generierungsfunktionen verfügen.
Ich bin mir bewusst, dass ein Verstoß gegen diese Erklärung sowie
gegen die Selbstständigkeitserklärung vorliegt, sollte nachgewiesen
werden, dass ich derartige Werkzeuge oder Hilfsmittel verwendet habe.
\smallbreak
$\square$ \;
dass ich Werkzeuge mit generativen Funktionen oder andere Hilfsmittel
mit vergleichbaren automatisierten, datenbasierten Analyse- oder
Generierungsfunktionen (sog. KI-Tools) verwendet habe und über deren
Möglichkeiten und Grenzen informiert bin.
Ich erkläre weiterhin, dass ich die mit diesen Werkzeugen oder
Hilfsmitteln erzeugten Ergebnisse auf ihre Korrektheit geprüft und
etwaige Fehler eigenständig berichtigt habe.
Ich erkenne an, dass die Verantwortung für die generierten Inhalte
vollständig bei mir liegt und nicht bei den verwendeten Werkzeugen,
Hilfsmitteln oder anderen Personen.
Darüber hinaus erkläre ich, dass ich die Namen der von mir genutzten
Werkzeuge oder Hilfsmittel, die Art und den Umfang ihrer Nutzung
sowie die entsprechenden Stellen im Text, an denen ich diese
Werkzeuge bzw. Hilfsmittel verwendet habe, in der nachfolgenden
Tabelle vollständig und wahrheitsgemäß dokumentiert habe.
\bigbreak

\fontsize{10}{10}\selectfont
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\setlength{\tabcolsep}{6pt}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2cm}|p{4cm}|p{2.8cm}|X|}
  \hline
  \textbf{Art der \newline Nutzung} &
  \textbf{Umfang der Nutzung} &
  \textbf{Name des verwendeten KI-Tools}
  & \textbf{Betroffene Stellen} \\
  \hline
  Literaturrecherche und -analyse
  & Suche nach relevanter Literatur, Überprüfung potenziell
  relevanter Literatur
  & SemanticScholar, ConnectedPapers, Google
  & Neben den frei verfügbaren Datenbanken (z.\,B. RUB Primo), wurden zur Suche
  auch KI-unterstützte Suchmaschinen verwendet\\
  \hline
  Erstellung von Quellcode & Programmierung, Refactoring und
  Debugging von erstelltem Programmcode
  & Claude, ChatGPT
  & Zum Refactoring und Debugging sowie dem Verbessern kleinerer Code-Blöcke,
  außerdem Aktualisierung und Debugging der bereitgestellten LaTex-Vorlage\\
  \hline
  Textübersetzung
  & Übersetzung von Text anderer Autor:innen
  & DeepL
  & Teilweise Verwendung bei der Übersetzung zwecks Verständnis
  von und Formulierung
  anderssprachiger Quellen \\
  \hline
\end{tabularx}

\smallbreak
\fontsize{12}{14}\selectfont
\begin{flushright}
  \begin{tabular}{c}
    Herne, 16.09.2025
    \vspace*{1cm} \\
    \dotfill \\
    Vor- und Nachname \\
    \hspace{5cm} \\
  \end{tabular}
\end{flushright}
